วงการเน็ตประสบปัญหาสมองไหล

วันอังคารที่ 11 เมษายน พ.ศ.2543
วงการเน็ตประสบปัญหาสมองไหล





วิวัฒน์วงศ์ วิจิตรวาทการ
•  พนง.วิ่งหาจุดลงตัว 


•  ชี้เป็นเพียงการเริ่มต้น

วงการอินเทอร์เน็ต เร่งปรับตัวหลังประสบปัญหาการโยกย้ายของบุคลากร ข้ามไปยังบริษัทคู่แข่งมีแนวโน้มสูงขึ้น 
โดยเฉพาะหลังกระแสการเข้ามาซื้อไอเอสพีของนักลงทุนจากต่างประเทศ และการผนวกกิจการในธุรกิจอินเทอร์เน็ตของบริษัทไทยด้วยกันเองเกิดขึ้นแล้วเป็นจำนวนมาก

แหล่งข่าวจากวงการไอที กล่าวว่า นับจากช่วงต้นปีที่ผ่านมา บริษัทผู้ให้บริการอินเทอร์เน็ต 
(ไอเอสพี) หลายแห่ง ประสบปัญหาการโยกย้ายของบุคลากร โดยเฉพาะในส่วนงานที่เกี่ยวข้องกับการตลาด 
หรือสายธุรกิจพาณิชย์อิเล็กทรอนิกส์ (อี-คอมเมิร์ซ) กันมาก เนื่องจากค่าตอบแทน 
และโอกาสของความก้าวหน้าทางตำแหน่งหน้าที่การงานที่เพิ่มขึ้น ตามข้อเสนอของบริษัทคู่แข่ง 
ซึ่งส่วนใหญ่เป็นบริษัทไอเอสพี ที่ถูกผนวกกิจการกับนักลงทุนกลุ่มใหม่ ทั้งฟากที่เป็นนักลงทุนชาวไทยเอง 
และบริษัทต่างประเทศ

 ขณะที่ ด้านของผู้บริหารของบริษัทไอเอสพีเอง ก็จำเป็นต้องสร้างแรงจูงใจต่างๆ 
ให้แก่ทั้งพนักงานปัจจุบัน และพนักงานของบริษัทคู่แข่งที่จะเข้ามาร่วมงาน เพื่อเตรียมความพร้อมในการรับมือกับการแข่งขันสร้างตลาด, 
แย่งตลาด และสร้างความแตกต่าง ซึ่งจะเป็นภาพที่จะเริ่มจริงจัง และเห็นเป็นรูปเป็นร่างมากในครึ่งหลังของปีนี้

ขณะเดียวกัน กระแสดังกล่าว ก่อให้เกิดการย้ายงานอย่างเงียบๆ ในกลุ่มคนไอที โดยเฉพาะผู้ที่สังกัดอยู่ในบริษัทไอเอสพีมาตั้งแต่ช่วงต้นๆ 
ซึ่งเป็นกลุ่มบุคลากรที่ตลาดมีความต้องการสูง ไม่ว่าจะเป็นฝ่ายการตลาด หรือการขาย 
รวมถึงฝ่ายเทคนิค ที่มีประสบการณ์หลายๆ ปีด้วย โดยการโยกย้ายทีมใหญ่ที่สุด เห็นจะต้องยกให้กับทีมงานในกลุ่มบริษัท 
ล็อกซเล่ย์ อินฟอร์เมชั่น จำกัด หรือล็อกซอินโฟ ที่ให้บริการเวบโฮสติ้ง, การฝึกอบรมด้านอินเทอร์เน็ต 
ที่ปัจจุบันมีนางสาวนภาพร ล่ำซำ เข้ามารับหน้าที่รองประธานฝ่ายการตลาด และการขาย 
แทนนางสาวอารยา จันทร์เจริญสิน และทีมงานราว 3 คน ที่ได้ออกไปอยู่ที่บริษัท ไอ.ที. 
สตาร์ จำกัด หรือเวิลด์เน็ตเดิม ของกลุ่มยูคอม

นอกจากทีมงานหลักๆ แล้ว ก็ยังมีผู้โยกย้ายตามไปอีกเกือบ 20 คน โดยเฉพาะส่วนใหญ่ 
มีประสบการณ์ร่วมกับยุคบุกเบิกธุรกิจอี-คอมเมิร์ซ ภายใต้ชื่อเวบไซต์ www.shoppingthailand.com 


"สาเหตุที่ไอ.ที. สตาร์ เร่งสรรหาบุคลากรมาร่วมงานเพิ่ม เพราะได้แรงอัดฉีดด้านการเงินมาจากบริษัท 
แปซิฟิค อินเทอร์เน็ต ประเทศสิงคโปร์ ที่เข้าถือหุ้นใหญ่ในบริษัทนี้ ภายหลังประสบความสำเร็จในการควบกิจการกับบริษัทแม่ของ 
ไอ.ที. สตาร์ ที่สิงคโปร์" แหล่งข่าว กล่าว

แพ็คเน็ตตั้งเป้าก้าวสู่อันดับหนึ่ง

โดยแปซิฟิก อินเทอร์เน็ต (แพ็คเน็ต) ซึ่งเป็นบริษัทไอเอสพี สัญชาติสิงคโปร์ ที่อยู่ในตลาดหลักทรัพย์แนสแด็ก 
วางเป้าหมายให้ประเทศไทยเป็น 1 ในฐานธุรกิจอินเทอร์เน็ตของบริษัท ในภูมิภาคเอเชีย 
ดังนั้น จึงพร้อมดำเนินนโยบาย "เชิงรุก" เพื่อเร่งสร้างฐานลูกค้า เนื่องจากที่ผ่านมา 
บริการของไอ.ที. สตาร์ ในประเทศไทย ภายใต้ชื่อ "เวิลด์เน็ต" ไม่ประสบความสำเร็จด้านการตลาดเท่าที่ควร 
เพราะปัญหาด้านการเงินของกลุ่มบริษัท ยูไนเต็ดคอมมูนิเกชั่น อินดัสตรี จำกัด (มหาชน) 
หรือยูคอม ซึ่งเป็นเจ้าของบริการดังกล่าวในช่วงแรก ก่อนที่ ไอ.ที. สตาร์ ของสิงคโปร์ 
จะเข้ามาร่วมถือหุ้น

ขณะเดียวกัน แพ็คเน็ต เองก็ยังมีเป้าหมายส่งบริษัทในเครือ ในชื่อ แพ็คฟิวชั่นดอทคอม 
(Pacfusion.com) ซึ่งเป็นหัวหอกในสายธุรกิจอี-คอมเมิร์ซ เข้ามาสร้างธุรกิจเดียวกัน 
ในตลาดประเทศไทยด้วย ดังนั้น จึงไม่น่าแปลกใจที่มีการทุ่มเงินซื้อบุคลากรที่ "เป็นงาน" 
แล้วมาจากไอเอสพีรายอื่น

รับต้องสร้างความรู้สึกร่วมให้พนง.

ทั้งนี้ นายวิวัฒน์วงศ์ วิจิตร-วาทการ ประธานบริหารบริษัท พ็อยท์เอเซียดอทคอม 
จำกัด ที่กำลังจะเปิดตัวเร็วๆ นี้ในฐานะบริษัทแม่ของล็อกซอินโฟ กล่าวยอมรับว่า 
บริษัทมีแผนจะจัดสรรหุ้นให้พนักงานด้วยตามอายุงาน ความสามารถ และจะกระจายให้กับพนักงานในทุกระดับ 


ทั้งนี้ แนวทางดังกล่าวถือเป็นส่วนหนึ่ง ในข้อตกลงที่เจรจากับพันธมิตรต่างชาติ 
เพื่อสร้างความมั่นใจว่าไม่ใช่ลงนามในสัญญาแล้ว พนักงานในบริษัทจะย้ายไปอยู่บริษัทคู่แข่ง

"บุคลากรถือเป็นทรัพยากรที่สำคัญในการดำเนินธุรกิจ โดย เฉพาะในแวดวงอินเทอร์เน็ตเองผู้มีประสบการณ์ทั้งเทคนิค 
และการตลาดก็มีอยู่จำนวนไม่มากนัก" นายวิวัฒน์วงศ์ กล่าว

รายย่อย หนีผลกระทบไม่พ้น

นอกเหนือจากการเข้ามาของแหล่งทุนจากต่างประเทศแล้ว กระแสการผนวกกิจการของบริษัทไทยด้วยกันเอง 
ในธุรกิจไอเอสพี ก็เป็นอีกส่วนหนึ่ง ที่ก่อให้เกิดการ "ชิง" บุคลากรด้านอินเทอร์เน็ตข้ามบริษัทกัน

ทั้งนี้ มีตัวอย่างของน้องใหม่ในวงการ (แต่ใบอนุญาตเก่า) อย่าง จัสมิน อินเตอร์เนตหรือ"เจไอเน็ต" 
ที่ใช้ชื่อบริการดังกล่าว ภายหลังประสบความสำเร็จ ในการเข้าไปถือหุ้นใหญ่ทั้ง 
65% ในบริษัท อินโฟ แอคเซส จำกัด ผู้ให้บริการ "อินโฟนิวส์" แทนกลุ่มวัฏจักร ซึ่งเป็นผู้ถือหุ้นเดิม 
ตั้งแต่ปลายปีที่ผ่านมา

โดยหลังจากใช้เวลาแต่งตัวใหม่ราว 3-4 เดือน ก็เปิดตัวออกมาพร้อมกับทีมผู้บริหาร 
ที่ไม่ใช่เป็นลูกหม้อของกลุ่มจัสมิน อินเตอร์ เนชั่นแนล จำกัด (มหาชน) มาก่อน 
ซึ่งหนึ่งในนั้นเป็นอดีตผู้จัดการฝ่ายการตลาด ให้กับบริษัท ดาต้าลายไทย จำกัด 
ในเครือดาต้าแมท จำกัด (มหาชน) ด้วย

ภาพที่ไม่ชัดเจนเป็นอีกปัจจัยหนึ่ง

นอกจากนี้ แนวการดำเนินธุรกิจของแต่ละบริษัท รวมถึงการสร้างความเชื่อมั่นใจแก่พนักงาน 
และลูกค้าของผู้ประกอบการบางรายที่ยังไม่ชัดเจน ก็เป็นอีกปัจจัยหนึ่ง ที่ทำให้ทีมงาน 
หรือพนักงานที่อยู่ในบริษัทนั้น ไม่มั่นใจ จนต้องโยกย้ายไปอยู่อีกบริษัทหนึ่งแทน

แหล่งข่าวในวงการไอที กล่าวว่า สถานการณ์การโยกย้าย หรือการปรับเปลี่ยนดังกล่าวเป็นเพียงจุดเริ่มต้นเท่านั้น 
เพราะหลังจากที่เปิดเสรี มีต่างประเทศเข้ามาแล้ว การปรับเปลี่ยนโยกย้าย จะเกิดขึ้นมากกว่านี้อีก

Krungthep Turakij Newspaper
